[
{
  "question": "През коя година след смъртта на Нерва, Траян става император на Римската империя?",
  "answer": 98,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година руската експедиция на Фадей Белигсахаузен и Михаил Лазарев открива Антарктида?",
  "answer": 1820,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година е обнародван Закона за насърчение на местната индустрия, който дава тласък а българското промишлено производство?",
  "answer": 1895,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година Алберт Айнщайн обявява, че химичният елемент уран може да бъде използван като мощен източник на енергия, което дава начало на опитите за създаване на атомен реактор?",
  "answer": 1939,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 5, "far": 10 }
},
{
  "question": "През коя година Енрико Ферми създава първият атомен реактор?",
  "answer": 1942,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 5, "far": 10 }
},
{
  "question": "През коя година е открито Висшето техническо училище, днешния Русенски университет?",
  "answer": 1946,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година космическата совалка на САЩ Чалънджър се взривява 73 секунди след своето десето излитане, при което загиват всичките седем астронавти на борда?",
  "answer": 1986,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е открита първата 6,5-километрова отсечка на Софийското метро?",
  "answer": 1998,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 3, "far": 5 }
},
{
  "question": "На 1 януари през коя година влиза в сила Юлианският календар?",
  "answer": 45,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 200 }
},
{
  "question": "През коя година се състои последният известен гладиаторски бой в Рим?",
  "answer": 404,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 200 }
},
{
  "question": "През коя година Пророкът Мохамед се запътва с армия към Мека, която завладява без кръвопролитие?",
  "answer": 606,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 200 }
},
{
  "question": "През коя година Киевска Рус приема Юлианския календар?",
  "answer": 909,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 200 }
},
{
  "question": "През коя година Михаил VIII Палеолог е обявен за съимператор на Никея със своя подопечник Йоан IV Ласкарис?",
  "answer": 1259,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 50 }
},
{
  "question": "През коя година Алберт II е коронован за крал на Унгария?",
  "answer": 1438,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 200 }
},
{
  "question": "През коя година португалския мореплавател Педро Алвариш Кабрал открива залива Гуанабара, на брега на който по-късно ще бъде изграден град Рио де Жанейро?",
  "answer": 1502,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година Папската канцелария приема 1 януари за начало на годината (дотогава начало на годината е 25 март)?",
  "answer": 1622,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 200 }
},
{
  "question": "През коя година в Русия е въведен Юлианския календар?",
  "answer": 1700,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 60, "far": 90 }
},
{
  "question": "През коя година френския мореплавател Жан Батист Шарл Буве дьо Лозие открива остров в южната част на Атлантическия океан, който по-късно е наречен на негово име?",
  "answer": 1739,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година италианският астроном Джузепе Пиаци открива 1 Церера – най-големия астероид в Слънчевата система?",
  "answer": 1801,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година на 1 януари влиза в сила съюзът между Великобритания и Ирландия и се създава Обединеното кралство?",
  "answer": 1801,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година Хаити става независима държава?",
  "answer": 1804,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 30, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година в Княжество България е проведено първото преброяване на населението?",
  "answer": 1881,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година Нигерия става британски протекторат?",
  "answer": 1901,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година бившите британски колонии (Западна Австралия, Нов Южен Уелс, Тасмания, Куинсланд, Южна Австралия и Виктория) се федерализират в Австралийски съюз?",
  "answer": 1901,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година Крал Едуард VII е провъзгласен за император на Индия?",
  "answer": 1903,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 70 }
},
{
  "question": "През коя година официално е открита Транссибирската магистрала.",
  "answer": 1905,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година американския щат Джорджия налага забрана на алкохола?",
  "answer": 1908,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година за първи път започва изплащането на пенсия във Великобритания?",
  "answer": 1909,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 70 }
},
{
  "question": "През коя година Китай става република с първи президент Сун Ятсен?",
  "answer": 1912,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 30, "far": 50 }
},
{
  "question": "През коя година в рамките на СССР е образувана Белоруска ССР?",
  "answer": 1919,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година норвежката столица Християния е преименувана на Осло?",
  "answer": 1925,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година американският астроном Едуин Хъбъл обявява откриването на галактики извън Млечния път?",
  "answer": 1925,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 70 }
},
{
  "question": "През коя година италианските колонии Киренайка, Триполи и Фезан приемат името Либия?",
  "answer": 1935,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 70 }
},
{
  "question": "През коя година на 1 септември Нацистка Германия напада Полша и започва Втората световна война?",
  "answer": 1939,
  "ranges": { "near": 1, "mid": 2, "far": 3 }
},
{
  "question": "През коя година Стефка Костадинова поставя световен рекорд в скока на височина, преодолявайки 209 см?",
  "answer": 1987,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 5, "far": 10 }
},
{
  "question": "Колко сезона има в умерения климатичен пояс?",
  "answer": 4
},
{
  "question": "През коя година чествахме 1300 години от създаването на Първата българска държава?",
  "answer": 1981
},
{
  "question": "През коя година британската и американската окупационна зона в Германия след Втората световна война се обединяват в Бизония?",
  "answer": 1947,
  "ranges": { "near": 1, "mid": 2, "far": 3 }
},
{
  "question": "През коя година Судан придобива независимост от Египет и Обединеното кралство?",
  "answer": 1956,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е провъзгласена независима Република Камерун?",
  "answer": 1960,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година Западна Самоа придобива независимост от Нова Зеландия?",
  "answer": 1962,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година възрастта за пълнолетие в Англия е намалена от 21 на 18 години?",
  "answer": 1970,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година след преврат Жан-Бедел Бокаса взима властта в Централноафриканската република?",
  "answer": 1966,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година на 1 януари Обединеното кралство, Дания и Ирландия се присъединяват към Европейския съюз?",
  "answer": 1973,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година Испания и Португалия се присъединяват към Европейския съюз?",
  "answer": 1986,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година Чехословакия се разпада на Чехия и Словакия?",
  "answer": 1993,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 4, "far": 8 }
},
{
  "question": "През коя година на 1 януари се появява официално еврото?",
  "answer": 1999,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 4, "far": 6 }
},
{
  "question": "През коя година еврото става официална валута в дванадесет страни членки на Европейския съюз?",
  "answer": 2002,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 4, "far": 6 }
},
{
  "question": "През коя година на 1 януари България и Румъния се присъединяват към Европейския съюз?",
  "answer": 2007,
  "ranges": { "near": 1, "mid": 2, "far": 3 }
},
{
  "question": "На 1 януари 2026 г България приема еврото и става коя поред държава влязла в Еврозоната?",
  "answer": 21,
  "ranges": { "near": 1, "mid": 2, "far": 3 }
},
{
  "question": "През коя година в битката при Куновица турците са победени от кръстоносците на Владислав III и Янош Хуняди?",
  "answer": 1443,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година по време на испанската Реконкиста арагонският крал Фернандо превзема Гранада?",
  "answer": 1492,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година Великобритания завладява Калкута, Индия?",
  "answer": 1757,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година Джорджия става 4-тия щат на САЩ?",
  "answer": 1788,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година Русия и Прусия си разделят Полша?",
  "answer": 1793,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година по инициатива на Васил Априлов в Габрово е открито първото взаимно училище?",
  "answer": 1835,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година Луи Дагер прави първата фотография на Луната?",
  "answer": 1839,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година Амадеус I става крал на Испания?",
  "answer": 1871,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година Джон Рокфелер обединява петролните си холдинги в тръста Стандарт Ойл?",
  "answer": 1882,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година в читалище \"Славянска беседа\" се състои първото оперно представление в България?",
  "answer": 1891,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година Япония завзема руската крепост Порт Артур?",
  "answer": 1905,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година Чарлз Дилън Перин открива Елара – спътник на Юпитер?",
  "answer": 1905,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година на гарите в София, Пловдив и Плевен са монтирани първите телефони?",
  "answer": 1912,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
},
{
  "question": "През коя година в Бразилия е основан футболният клуб \"Крузейро\"?",
  "answer": 1921,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
},
{
  "question": "През коя година Канада и САЩ приемат план за запазване на Ниагарския водопад?",
  "answer": 1929,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година е арестуван Лев Троцки, обвинен в антисъветска дейност?",
  "answer": 1929,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година \"Бока Хуниорс\" става шампион на аржентинската Примера Дивисион в първото професионално издание на този турнир?",
  "answer": 1932,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година в Оберзалцбург се състои среща на българския министър-председател Богдан Филов с Хитлер за присъединяване към Тристранния пакт?",
  "answer": 1941,
  "ranges": { "near": 1, "mid": 2, "far": 3 }
},
{
  "question": "През коя година по време на Втората световна война Манила е превзета от японските сили?",
  "answer": 1942,
  "ranges": { "near": 1, "mid": 2 }
},
{
  "question": "През коя година по време на Втората световна война започва отстъплението на германските войски от Кавказ?",
  "answer": 1943,
  "ranges": { "near": 1, "mid": 2 }
},
{
  "question": "През коя година е убит президентът на Панама Хосе Антонио Ремон?",
  "answer": 1955,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 40 }
},
{
  "question": "През коя година ФРГ създава първите си редовни военни части – Бундесвер?",
  "answer": 1956,
  "ranges": { "near": 4, "mid": 8, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година влиза в действие първата българска подземна електроцентрала – ВЕЦ Батак?",
  "answer": 1958,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година СССР изстрелва първия в света изкуствен спътник на Луната – Луна 1?",
  "answer": 1959,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 4, "far": 6 }
},
{
  "question": "През коя година е установена радиорелейна линия София–Москва и е излъчена първата чуждестранна ТВ програма в България?",
  "answer": 1963,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година Индонезия напуска ООН?",
  "answer": 1965,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година Канада и САЩ подписват договор за свободна търговия?",
  "answer": 1988,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година в Русия влизат в обращение нови рубли за овладяване на инфлацията?",
  "answer": 1998,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година е роден Айзък Азимов?",
  "answer": 1920,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година Сила Калдерон става първата жена губернатор на Пуерто Рико?",
  "answer": 2001,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година е родена българската поетеса Блага Димитрова?",
  "answer": 1922,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година умира българският борец Никола Петров?",
  "answer": 1925,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година умира италианският колоездач Фаусто Копи?",
  "answer": 1960,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година е роден Тодор Каблешков?",
  "answer": 1850,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е роден Алеко Константинов?",
  "answer": 1863,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е роден Пиер дьо Кубертен?",
  "answer": 1863,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е роден Пейо Яворов?",
  "answer": 1878,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е роден Леонид Брежнев?",
  "answer": 1907,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е роден Въло Радев?",
  "answer": 1923,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година умира физикът Хайнрих Херц?",
  "answer": 1894,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "На кой ден от месец януари православната църква отбелязва Васильовден?",
  "answer": 1
},
{
  "question": "През коя година Бруней получава независимост от Великобритания?",
  "answer": 1984,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "На кой ден от месец януари църквата почита Свети Силвестър Римски?",
  "answer": 2,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 5, "far": 10 }
},
{
  "question": "През коя година Бургундският херцог предава Жана д'Арк на англичаните?",
  "answer": 1431,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година папа Лъв X отлъчва Мартин Лутер от Църквата?",
  "answer": 1521,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година в Канада е забранено робството?",
  "answer": 1793,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 60, "far": 100 }
},
{
  "question": "През коя година в Япония е възстановена монархията с император Мейджи?",
  "answer": 1868,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 200 }
},
{
  "question": "През коя година започва строежът на Бруклинския мост?",
  "answer": 1870,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година в САЩ е патентован маргаринът?",
  "answer": 1871,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година е утвърден първият градоустройствен план на София?",
  "answer": 1880,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година е съставено 23-тото правителство на България, начело със Стоян Данев?",
  "answer": 1902,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година XIX-тото обикновено народно събрание на България отпуска кредит от 1 000 000 лева за настаняването на бежанци?",
  "answer": 1921,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година пожар опустошава върха на Айфеловата кула?",
  "answer": 1956,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година САЩ скъсва дипломатическите отношения с Куба?",
  "answer": 1961,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година Папа Йоан XXIII отлъчва Фидел Кастро от църквата?",
  "answer": 1962,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година е осъществен първият изпитателен полет на пътническия самолет Ил-62?",
  "answer": 1963,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година е създадена американската фирма Apple Computer Inc.?",
  "answer": 1977,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година Арета Франклин става първата жена, увековечена в Залата на славата на рокендрола?",
  "answer": 1987,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година бившият лидер на Панама Мануел Нориега се предава на американската войска?",
  "answer": 1990,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година в Москва, президентите Джордж Хърбърт Уокър Буш и Борис Елцин подписват втори договор за разоръжаване?",
  "answer": 1993,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година се изстрелва космическият апарат \"Марс Полар Лендър\" , контакта с който се губи след кацане?",
  "answer": 1999,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година САЩ нанася въздушни удари по Венецуела, а президентът Николас Мадуро и жена му Силия Флорес са задържани от американската армия?",
  "answer": 2026,
  "ranges": { "near": 1, "mid": 2, "far": 4 }
},
{
  "question": "През коя година е роден италианският режисьор Серджо Леоне?",
  "answer": 1929,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година умира италианският режисьор Серджо Леоне?",
  "answer": 1989,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е роден американският актьор и режисьор Мел Гибсън?",
  "answer": 1956,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е построена хижа \"Алеко\"?",
  "answer": 1924,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е построена хижа \"Васил Левски\", първата в района на Стара планина?",
  "answer": 1925,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "Колко метра е висока статуята \"Родината Майка зове\", издигната във Волгоград?",
  "answer": 85,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година е роден седемкратния победител във Формула 1 - Михаел Шумахер?",
  "answer": 1969,
  "ranges": { "near": 4, "mid": 8, "far": 12 }
},
{
  "question": "През коя година е родена шведската активистка Грета Тунберг?",
  "answer": 2003,
  "ranges": { "near": 4, "mid": 8, "far": 12 }
},
{
  "question": "През коя година е роден германският изобретател Йохан Гутенберг?",
  "answer": 1398,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година умира германският изобретател Йохан Гутенберг?",
  "answer": 1468,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година е роден френският лексикограф и енциклопедист Пиер Ларус, издал известната енциклопедия \"Ларус\"?",
  "answer": 1817,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година умира френският лексикограф и енциклопедист Пиер Ларус, издал известната енциклопедия \"Ларус\"?",
  "answer": 1875,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година умира чешкия писател Ярослав Хашек, дарил ни с романа за добрия войник Швейк?",
  "answer": 1923,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 50 }
},
{
  "question": "През коя година е роден чешкия писател Ярослав Хашек, запознал ни със съдбата на добрия войник Швейк?",
  "answer": 1883,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 50 }
},
{
  "question": "През коя година е родена българската народна певица Надка Караджова?",
  "answer": 1937,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година умира българската народна певица Надка Караджова?",
  "answer": 2011,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година голям пожар разрушава резиденцията на английската корона – Двореца Уайтхол.",
  "answer": 1698,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година Самюел Колт продава първия си револвер на правителството на САЩ?",
  "answer": 1847,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година Джеймс Плимптън патентова в САЩ ролковите кънки?",
  "answer": 1863,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 60, "far": 90 }
},
{
  "question": "През коя година на \"Уол Стрийт\" започва да действа Нюйоркската стокова борса?",
  "answer": 1865,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 50 }
},
{
  "question": "През коя година в Айова (САЩ) е направена първата операция по отстраняване на апендикс?",
  "answer": 1885,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 50 }
},
{
  "question": "През коя година Юта става 45-ият американски щат?",
  "answer": 1896,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година е гласуван Закон за защита на държавата?",
  "answer": 1924,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година е съставено 43-тото правителство на България, начело с Андрей Ляпчев?",
  "answer": 1926,
  "ranges": { "near": 8, "mid": 18, "far": 25 }
},
{
  "question": "През коя година в Ню Йорк е публикувана първата ранглиста на хитовете (Billboard) въз основа на продадените грамофонни плочи?",
  "answer": 1936,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година Бирма (днешна Мианмар) получава независимостта си от Обединеното кралство?",
  "answer": 1948,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година първият изкуствен спътник на Земята – Спутник-1 излиза от орбитата си и пада на Земята?",
  "answer": 1958,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година космическият апарат на НАСА \"Спирит\" успешно каца на Марс?",
  "answer": 2004,
  "ranges": { "near": 4, "mid": 8, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година Михаил Саакашвили печели президентските избори в Грузия?",
  "answer": 2004,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е роден френският изобретател Луи Брайл, на когото е наречена азбуката за незрящи?",
  "answer": 1809,
  "ranges": { "near": 40, "mid": 60, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година умира френският изобретател Луи Брайл, на когото е наречена азбуката за незрящи?",
  "answer": 1852,
  "ranges": { "near": 40, "mid": 60, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година умира френският философ и Нобелов лауреат за литература - Албер Камю?",
  "answer": 1960,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година е роден френският философ и Нобелов лауреат за литература - Албер Камю?",
  "answer": 1913,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година е родена българската писателка Калина Малина?",
  "answer": 1898,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 70 }
},
{
  "question": "През коя година умира българската писателка Калина Малина?",
  "answer": 1979,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "На кой ден от януари имен ден празнуват Тихомир, Тихомира, Тервел?",
  "answer": 4,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 6, "far": 8 }
},
{
  "question": "През коя година Петър III става император на Русия, след смъртта на царица Елисавета?",
  "answer": 1762,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година е екзекутиран водачът на селско въстание в Русия Емилиян Пугачов?",
  "answer": 1775,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година умира италианският писател и философ Умберто Еко?",
  "answer": 2016,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е родена българската треньорка по художествена гимнастика Жулиета Шишманова?",
  "answer": 1936,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година умира при самолетна катастрофа българската треньорка по художествена гимнастика Жулиета Шишманова?",
  "answer": 1978,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е роден кралят на Испания Хуан Карлос I?",
  "answer": 1938,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е родена американската актриса Даян Кийтън?",
  "answer": 1946,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година умира американската актриса Даян Кийтън?",
  "answer": 2025,
  "ranges": { "near": 3, "mid": 6, "far": 9 }
},
{
  "question": "През коя година е роден швейцарският певец, композитор и продуцент DJ BoBo?",
  "answer": 1968,
  "ranges": { "near": 4, "mid": 8, "far": 12 }
},
{
  "question": "През коя година е роден американският певец Мерилин Менсън?",
  "answer": 1969,
  "ranges": { "near": 4, "mid": 8, "far": 12 }
},
{
  "question": "През коя година е родена руската императрица Елисавета?",
  "answer": 1709,
  "ranges": { "near": 40, "mid": 80, "far": 120 }
},
{
  "question": "През коя година умира руската императрица Елисавета?",
  "answer": 1762,
  "ranges": { "near": 40, "mid": 80, "far": 120 }
},
{
  "question": "През коя година е роден германският физик и Нобелов лауреат Макс Борн?",
  "answer": 1882,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година умира германският физик и Нобелов лауреат Макс Борн?",
  "answer": 1970,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година умира португалския футболист Еузебио?",
  "answer": 2014,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е роден бразилският футболист и треньор Марио Загало?",
  "answer": 1931,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година умира бразилският футболист и треньор Марио Загало?",
  "answer": 2024,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е подписан договорът за създаване на Араския съюз на лоялните към испанския крал нидерландски провинции?",
  "answer": 1579,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година започва Осемдесетгодишната война (или Нидерландско въстание) за освобождение на разбунтувалите се нидерландски провинции от властта на Испания?",
  "answer": 1568,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година приключва Осемдесетгодишната война (или Нидерландското въстание) за освобождение на разбунтувалите се нидерландци?",
  "answer": 1648,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година семейството на американския президент Франклин Пиърс претърпява железопътна катастрофа, при която загива неговият син?",
  "answer": 1853,
  "ranges": { "near": 40, "mid": 60, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година югославският крал Александър I Караджорджевич извършва държавен преврат и поставя началото на личен режим?",
  "answer": 1929,
  "ranges": { "near": 8, "mid": 15, "far": 25 }
},
{
  "question": "През коя година е осъществено първото пътуване с автомобил с дизелов двигател, от Индианаполис до Ню Йорк?",
  "answer": 1930,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 25 }
},
  {
    "question": "През коя година Великобритания признава Китайската народна република и между двете държави са установени дипломатически отношения?",
    "answer": 1950,
    "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 25 }
  },
  {
    "question": "През коя година в САЩ е синтезиран хормона на растежа – соматропин?",
    "answer": 1971,
    "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 25 }
  },
  {
    "question": "През коя година САЩ връщат на Унгария взетата по време на Втората световна война Корона на Свети Стефан – едно от националните съкровища?",
    "answer": 1972,
    "ranges": { "near": 15, "mid": 30, "far": 25 }
  },
  {
    "question": "През коя година президентът на Грузия Звиад Гамсахурдия бяга в Армения?",
    "answer": 1992,
    "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 25 }
  },
  {
    "question": "През коя година е родена националната героиня на Франция Жана д'Арк?",
    "answer": 1412,
    "ranges": { "near": 50, "mid": 70, "far": 25 }
  },
  {
    "question": "През коя година е роден 26-тият президент на САЩ и Нобелов лауреат Теодор Рузвелт?",
    "answer": 1858,
    "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 25 }
  },
  {
    "question": "През коя година умира 26-тият президент на САЩ и Нобелов лауреат Теодор Рузвелт?",
    "answer": 1919,
    "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 25 }
  },
  {
    "question": "През коя година е роден Иван Ласкин?",
    "answer": 1970,
    "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 25 }
  },
  {
    "question": "През коя година е роден италианският футболист и треньор Джанлука Виали?",
    "answer": 1964,
    "ranges": { "near": 6, "mid": 12, "far": 25 }
  },
  {
    "question": "През коя година Борис Годунов става цар на Русия?",
    "answer": 1598,
    "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 25 }
  },
  {
    "question": "През коя година англичанинът Хенри Мил патентова пишеща машина, но тя не достига до серийно производство?",
    "answer": 1741,
    "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
  },
  {
    "question": "През коя година е роден кралят на Испания Жозеф Бонапарт, брат на Наполеон Бонапарт?",
    "answer": 1768,
    "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
  },
  {
    "question": "През коя година американецът Джон Джефри и французинът Жан-Пиер Бланшар прелитат първи в света Ламанша?",
    "answer": 1785,
    "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 70 }
  },
  {
    "question": "През коя година е открита първата търговска банка в САЩ?",
    "answer": 1782,
    "ranges": { "near": 40, "mid": 60, "far": 80 }
  },
  {
    "question": "От коя година Италия използва настоящия си национален флаг?",
    "answer": 1797,
    "ranges": { "near": 40, "mid": 60, "far": 80 }
  },
  {
    "question": "През коя година писателят Виктор Юго е избран за член на Френската академия?",
    "answer": 1841,
    "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 70 }
  },
  {
    "question": "През коя година в София е открита Първа мъжка гимназия?",
    "answer": 1879,
    "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
  },
  {
    "question": "През коя година Томас Стивънс от Сан Франциско завършва първото в света околосветско пътешествие с велосипед?",
    "answer": 1887,
    "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
  },
  {
    "question": "През коя година Уилям Диксън патентова филмовата лента?",
    "answer": 1894,
    "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
  },
  {
    "question": "През коя година влиза в употреба международния сигнал за бедствие CQD, изместен 2 години по-късно от SOS?",
    "answer": 1904,
    "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 70 }
  },
  {
    "question": "През коя година във Франция е издаден първият лиценз за пилотиране на самолет?",
    "answer": 1909,
    "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
  },
  {
    "question": "През коя година Джордж Гершуин завършва \"Рапсодия в синьо\"?",
    "answer": 1924,
    "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 50 }
  },
  {
    "question": "През коя година е открита трансатлантическата телефонна линия между Лондон и Ню Йорк?",
    "answer": 1927,
    "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
  },
  {
    "question": "През коя година във Вардарска Македония са избити 1200 граждани, които проявяват българско самосъзнание, а властта ги обявява за \"предатели\"?",
    "answer": 1945,
    "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
  },
  {
    "question": "През коя година САЩ признават временното правителство на Куба, начело с Фидел Кастро?",
    "answer": 1959,
    "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
  },
  {
    "question": "През коя година виетнамската армия превзема столицата на Кампучия (дн. Камбоджа) Пном Пен и сваля от власт Червените кхмери?",
    "answer": 1979,
    "ranges": { "near": 5, "mid": 8, "far": 12 }
  },
  {
    "question": "През коя година е роден папа Григорий XIII, на чието име е наречен Григорианския календар?",
    "answer": 1502,
    "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
  },
  {
    "question": "През коя година умира папа Григорий XIII, на чието име е наречен Григорианския календар?",
    "answer": 1585,
    "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
  },
  {
    "question": "През коя година е роден българският писател Стоян Михайловски?",
    "answer": 1856,
    "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
  },
    {
    "question": "През коя година е роден българският физик Георги Наджаков, автор на първото българско откритие – фотоелектрет?",
    "answer": 1897,
    "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
  },
  {
    "question": "През коя година е роден американският актьор Никълъс Кейдж?",
    "answer": 1964,
    "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
  },
  {
    "question": "През коя година е роден английският пилот от Формула 1 Луис Хамилтън?",
    "answer": 1985,
    "ranges": { "near": 5, "mid": 8, "far": 16 }
  },
  {
    "question": "През коя година умира Катерина Арагонска, първата съпруга на Хенри VIII?",
    "answer": 1536,
    "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 80 }
  },
  {
    "question": "През коя година е родена Катерина Арагонска, първата съпруга на Хенри VIII?",
    "answer": 1485,
    "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 80 }
  },
  {
    "question": "През коя година умира американският изобретател от сръбски произход Никола Тесла?",
    "answer": 1943,
    "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
  },
  {
    "question": "През коя година е роден американският изобретател от сръбски произход Никола Тесла?",
    "answer": 1856,
    "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
  },
  {
    "question": "През коя година умира японският император Хирохито?",
    "answer": 1989,
    "ranges": { "near": 8, "mid": 15, "far": 20 }
  },
  {
    "question": "През коя година е роден немският футболист и треньор Франц Бекенбауер?",
    "answer": 1945,
    "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
  },
  {
    "question": "На коя дата от месец януари Православната църква отбелязва Коледа по Юлианския календар?",
    "answer": 7,
    "ranges": { "near": 1, "mid": 2, "far": 3 }
  },
  {
    "question": "През коя година е родена певица Валя Балканска?",
    "answer": 1942,
    "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
  },
  {
    "question": "През коя година е роден британският физик Стивън Хокинг?",
    "answer": 1942,
    "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
  },
  {
    "question": "През коя година е роден британският музикант Дейвид Боуи?",
    "answer": 1947,
    "ranges": { "near": 8, "mid": 15, "far": 20 }
  },
  {
    "question": "През коя година умира венецианският пътешественик Марко Поло?",
    "answer": 1324,
    "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 70 }
  },
  {
    "question": "През коя година умира италианският учен Галилео Галилей?",
    "answer": 1642,
    "ranges": { "near": 50, "mid": 80, "far": 120 }
  },
  {
    "question": "През коя година, под претекст, че са носители на чума, в Базел (Швеицария) са изгорени заедно с домовете им околоо 700 евреи?",
    "answer": 1349,
    "ranges": { "near": 100, "mid": 150, "far": 200 }
  },
  {
    "question": "През коя година Кънектикът става петият щат, присъединил се към САЩ?",
    "answer": 1788,
    "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 80 }
  },
  {
    "question": "През коя година в Англия за първи път е въведен данък върху дохода?",
    "answer": 1799,
    "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 80 }
  },
  {
    "question": "През коя година в Рим е основан футболният клуб Лацио?",
    "answer": 1900,
    "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
  },
  {
    "question": "През коя година инцидент с кинокамера предизвиква паника в киносалон в Монреал, при който загиват 77 деца,  което е причина на многогодишна забрана на децата да посещават киносалони в Квебек??",
    "answer": 1927,
    "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
  },
{
  "question": "През коя година в Лондон за първи път е използван суров пеницилин като лекарство?",
  "answer": 1929,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 70 }
},
{
  "question": "През коя година в Ню Йорк официално е открита сградата на ООН?",
  "answer": 1951,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 50 }
},
{
  "question": "През коя година е роден чешкият писател и драматург Карел Чапек?",
  "answer": 1890,
  "ranges": { "near": 15, "mid": 30, "far": 45 }
},
{
  "question": "През коя година е роден 37-ят президент на САЩ Ричард Никсън?",
  "answer": 1913,
  "ranges": { "near": 8, "mid": 15, "far": 25 }
},
{
  "question": "През коя година е родена белгийско-канадската поп певица Лара Фабиан?",
  "answer": 1970,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 25 }
},
{
  "question": "През коя година е родена херцогинята на Кембридж – Кейт Мидълтън?",
  "answer": 1982,
  "ranges": { "near": 7, "mid": 12, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година е родена българската актриса Нина Добрев?",
  "answer": 1989,
  "ranges": { "near": 7, "mid": 12, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година е роден руският писател Алексей Толстой?",
  "answer": 1883,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година е роден американският боксьор Джордж Форман?",
  "answer": 1949,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е роден баскетболистът Георги Глушков?",
  "answer": 1960,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година е родена попфолк певицата Камелия?",
  "answer": 1971,
  "ranges": { "near": 4, "mid": 6, "far": 10 }
},
{
  "question": "През коя година е роден боксьорът Тервел Пулев?",
  "answer": 1983,
  "ranges": { "near": 4, "mid": 6, "far": 10 }
},
{
  "question": "През коя година е родена френската модна дизайнерка Коко Шанел?",
  "answer": 1883,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
},
{
  "question": "През коя година английският астроном Уилям Хершел открива два от спътниците на Уран – Оберон и Титания?",
  "answer": 1787,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 75, "far": 100 }
},
{
  "question": "През коя година в САЩ се провежда първото известно автомобилно състезание.",
  "answer": 1901,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година в Торонто, Канада, за първи път успешно е използван инсулин при лечение на 14-годишно момче, болно от диабет?",
  "answer": 1922,
  "ranges": { "near": 15, "mid": 30, "far": 45 }
},
{
  "question": "През коя година войски на Франция и Белгия нахлуват в Рур, за да принудят Ваймарската република да плати репарациите след Първата световна война?",
  "answer": 1923,
  "ranges": { "near": 4, "mid": 8, "far": 12 }
},
{
  "question": "През коя година съветското правителство взема решение за създаване на балистична ракета?",
  "answer": 1957,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година в Кейптаун (ЮАР) се раждат шестзнаци — първите в света новородени и запазени живи 6 близнака?",
  "answer": 1974,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година в щата Орегон (САЩ) се ражда първата генетично модифицирана маймуна – Анди?",
  "answer": 2001,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
},
  {
  "question": "През коя година е роден аерокосмическият инженер Едуард Мърфи, известен с формулираните от него Закони на Мърфи?",
  "answer": 1918,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
},
{
  "question": "През коя година е родена писателката Свобода Бъчварова?",
  "answer": 1925,
  "ranges": { "near": 15, "mid": 25, "far": 40 }
},
{
  "question": "През коя година е роден вторият световен шампион по шахмат - германецът Емануел Ласкер?",
  "answer": 1868,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
},
{
  "question": "През коя година е роден първият покорител на Еверест - новозеландският алпинист и изследовател Едмънд Хилари?",
  "answer": 1919,
  "ranges": { "near": 15, "mid": 25, "far": 40 }
},
{
  "question": "През коя година рок групата „Лед Цепелин“ издава първия си албум – Led Zeppelin?",
  "answer": 1969,
  "ranges": { "near": 7, "mid": 12, "far": 16 }
},
{
  "question": "През коя година Нигерия анексира просъществувалата три години Република Биафра?",
  "answer": 1970,
  "ranges": { "near": 8, "mid": 15, "far": 25 }
},
{
  "question": "През коя година в Европейския съюз е постигнато съгласие на 15-те страни-членки за забрана на клониране на хора?",
  "answer": 1998,
  "ranges": { "near": 8, "mid": 15, "far": 25 }
},
{
  "question": "През коя година е роден авторът на \"Котаракът в чизми\" - френският писател Шарл Перо?",
  "answer": 1628,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 80, "far": 120 }
},
{
  "question": "През коя година е роден американският писател Джек Лондон?",
  "answer": 1876,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
},
{
  "question": "През коя година е роден американският боксьор Джо Фрейзър?",
  "answer": 1944,
  "ranges": { "near": 15, "mid": 25, "far": 40 }
},
{
  "question": "През коя година е роден американският предприемач Джеф Безос?",
  "answer": 1964,
  "ranges": { "near": 8, "mid": 14, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е роден испанският мореплавател Васко Нунес де Балбоа, първият европеец видял Тихия океан?",
  "answer": 1475,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 50 }
},
{
  "question": "През коя година е утвърден дизайнът на настоящия национален флаг на Гърция?",
  "answer": 1822,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година във Филаделфия (САЩ) е патентован акордеонът?",
  "answer": 1854,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 60, "far": 90 }
},
{
  "question": "През коя година в Лондон е учредена Лейбъристката партия на Великобритания?",
  "answer": 1893,
  "ranges": { "near": 25, "mid": 45, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година френският писател Емил Зола публикува отвореното си писмо „Аз обвинявам“ – протест срещу скалъпеното дело „Драйфус“?",
  "answer": 1898,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 40, "far": 60 }
},
{
  "question": "През коя година от Метрополитън опера в Ню Йорк е осъществено първото радиопредаване на опера – операта „Селска чест“?",
  "answer": 1910,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
},
{
  "question": "През коя година Саарланд гласува на референдум за присъединяването си към Германия? Днес Саарланд е една от 16-те провинции на страната?",
  "answer": 1935,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година Йосип Броз Тито е избран за президент на Югославия?",
  "answer": 1953,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година Карол Войтила, бъдещият папа Йоан Павел II, е ръкоположен за архиепископ на Краков?",
  "answer": 1964,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година Висшият педагогически институт в Пловдив е преименуван на Пловдивски университет?",
  "answer": 1972,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година, опитвайки се да предотвратят независимостта на Литва, съветски войски и танкове атакуват телевизията във Вилнюс, при което загиват 11 души?",
  "answer": 1991,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 5, "far": 8 }
},
{
  "question": "През коя година е роден незабравим актьор Георги Калоянчев?",
  "answer": 1925,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 15, "far": 20 }
},
{
  "question": "През коя година е роден британският актьор Орландо Блум?",
  "answer": 1977,
  "ranges": { "near": 7, "mid": 12, "far": 16 }
},
{
  "question": "През коя година е родена попфолк певицата Мария?",
  "answer": 1982,
  "ranges": { "near": 6, "mid": 8, "far": 12 }
},
{
  "question": "През коя година е роден руският учен Александър Попов, пръв демонстрирал работата на радиоприемник?",
  "answer": 1859,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 70 }
},
{
  "question": "През коя година е роден авиоконструкторът Цветан Лазаров?",
  "answer": 1896,
  "ranges": { "near": 15, "mid": 25, "far": 35 }
},
  {
  "question": "През коя година в Германия е създаден духовият инструмент кларинет?",
  "answer": 1690,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 100, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година в Русия е създадено първото морско училище?",
  "answer": 1701,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 80, "far": 100 }
},
{
  "question": "През коя година Филип V абдикира от престола на Испания в полза на сина си Луис I, но седем месеца по-късно се връща на трона, поради смъртта на младия крал от вариола.",
  "answer": 1724,
  "ranges": { "near": 80, "mid": 120, "far": 150 }
},
{
  "question": "През коя година за първи път е изкачен най-високият връх в Южна Америка Аконкагуа?",
  "answer": 1897,
  "ranges": { "near": 40, "mid": 60, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година се провежда срещата в Казабланка, между Уинстън Чърчил и Франклин Рузвелт, за обсъждане на съвместните действия през следващата фаза на Втората световна война?",
  "answer": 1943,
  "ranges": { "near": 1, "mid": 2 }
},
{
  "question": "През коя година речта на уволнения от Харвард професор Тимъти Лири, внесена по време на The World's First Human Be-in в Сан Франциско, дава начало на световното движение хипи?",
  "answer": 1967,
  "ranges": { "near": 8, "mid": 15, "far": 25 }
},
{
  "question": "През коя година Маргрете II става кралица на Дания?",
  "answer": 1972,
  "ranges": { "near": 8, "mid": 10, "far": 15 }
},
{
  "question": "През коя година Грузия възстановява националния си флаг, използван преди 500 години?",
  "answer": 2004,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година спускаемият модул на апарата от съвместната програма на НАСА и ЕКА „Касини-Хюйгенс“ достига до повърхността на Титан?",
  "answer": 2005,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година пр.н.е. е роден римският пълководец Марк Антоний, любовник, а по-късно и съпруг на Египетската царица Клеопатра?",
  "answer": 83,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
  },
{
  "question": "През коя година е родена френската дизайнерка Нина Ричи?",
  "answer": 1883,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 50 }
},
{
  "question": "През коя година е роден английският астроном, физик и математик Едмънд Халей, открил цикличността на движение на кометата, наречена на неговото име??",
  "answer": 1656,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 80, "far": 120 }
},
{
  "question": "През коя година е роден британският писател и математик Чарлз Латуидж Доджсън, по известен с литературния си псевдоним Луис Карол?",
  "answer": 1832,
  "ranges": { "near": 40, "mid": 60, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година е американският актьор Хъмфри Богарт?",
  "answer": 1899,
  "ranges": { "near": 20, "mid": 30, "far": 40 }
},
{
  "question": "През коя година е открит Британският музей?",
  "answer": 1759,
  "ranges": { "near": 50, "mid": 80, "far": 120 }
},
{
  "question": "През коя година Джеймс Нейсмит публикува правилата на баскетбола?",
  "answer": 1892,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 30, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година Роза Люксембург и Карл Либкнехт, двама от най-известните социалисти в Германия, са заловени и след неколкочасови инквизиции са разстреляни от Фрайкорпс?",
  "answer": 1919,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година влиза в експлоатация най-голямата административна сграда в света - Пентагонът?",
  "answer": 1943,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година Муамар ал-Кадафи е провъзгласен за водач на Либия?",
  "answer": 1970,
  "ranges": { "near": 8, "mid": 12, "far": 16 }
},
{
  "question": "През коя година Ангола получава своята независимост от Португалия?",
  "answer": 1975,
  "ranges": { "near": 5, "mid": 10, "far": 15 }
  },
{
  "question": "През коя година международната общност признава независимостта на Словения и Хърватия от Социалистическата федеративна република Югославия.",
  "answer": 1992,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 4, "far": 6 }
},
{
  "question": "През коя година България първа в света признава независимостта на Република Македония от Югославия?",
  "answer": 1992,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 4, "far": 6 }
},
{
  "question": "През коя година стартира Уикипедия – виртуална енциклопедия със свободно Уики съдържание?",
  "answer": 2001,
  "ranges": { "near": 2, "mid": 4, "far": 6 }
},
{
  "question": "През коя година е роден френският драматург и актьор Жан-Батист Молиер?",
  "answer": 1622,
  "ranges": { "near": 30, "mid": 50, "far": 80 }
},
{
  "question": "През коя година в Раднево се ражда поетът Гео Милев?",
  "answer": 1895,
  "ranges": { "near": 10, "mid": 20, "far": 30 }
},
{
  "question": "През коя година е роден афроамериканският борец за граждански права и Нобелов лауреат - Мартин Лутър Кинг?",
  "answer": 1929,
  "ranges": { "near": 8, "mid": 16, "far": 25 }
},
{
  "question": "През коя година е роден руският генерал Йосиф Гурко?",
  "answer": 1828,
  "ranges": { "near": 15, "mid": 30, "far": 45 }
}

]












